
A metodologia de avaliação foi delineada para conduzir um estudo experimental e formal, conforme as diretrizes do enunciado do trabalho prático. O principal objetivo foi medir e comparar o desempenho dos utilizadores e a satisfação subjetiva ao executar tarefas essenciais no protótipo de alta fidelidade desenvolvido em comparação com um sistema \textit{baseline} já existente.

\subsection{Participantes e Ética}

O estudo incluiu um total de 10 participantes, satisfazendo o requisito de ter entre 10 e 16 indivíduos. O perfil dos participantes foi selecionado para ser representativo dos utilizadores-alvo do sistema, consistindo em utilizadores frequentes de transportes públicos em Lisboa que possuem o Passe Navegante.

Todos os participantes foram informados sobre os objetivos e o procedimento da avaliação e confirmaram a sua participação de forma voluntária, assinando um formulário de consentimento informado. O tratamento dos dados seguiu princípios éticos, garantindo  a confidencialidade das respostas. O perfil detalhado de cada participante (idade, frequência de uso de transportes, etc.) será reportado no capítulo de Resultados.

\subsection{Desenho Experimental}

Foi adotado um \textit{Desenho Experimental Intra-Sujeitos} (\textit{Within-Subjects}). Neste desenho, cada participante foi exposto a ambas as condições de teste (Protótipo vs. Controlo), o que permitiu que o próprio indivíduo atuasse como seu controlo. Este desenho é inerentemente mais eficiente do ponto de vista estatístico, uma vez que controla as diferenças de variabilidade interindividual.

Para mitigar o efeito de aprendizagem, que ocorre quando a exposição a uma condição afeta o desempenho na condição seguinte, o estudo utilizou a técnica de balanceamento através da rotação das condições. Metade dos participantes iniciou as tarefas com o Protótipo e depois passou para o sistema \textit{baseline}, enquanto a outra metade seguiu a ordem inversa.

\subsection{Variável Independente}

A \textit{Variável Independente} (o fator manipulado) foi o Sistema em Avaliação, com dois níveis:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Condição A (Protótipo)}: O protótipo de alta fidelidade da aplicação Navegante (T2).
    \item \textbf{Condição B (Controlo/Baseline)}: Um sistema semelhante que permite a realização da mesma tarefa de gestão/validação, simulando o processo atual (ex: a aplicação existente Navegante ou o uso do cartão físico).
\end{enumerate}

\subsection{Variáveis Dependentes}

As \textit{Variáveis Dependentes} (as métricas de avaliação) foram selecionadas para medir a eficácia, a eficiência e a satisfação do utilizador, e incluíram obrigatoriamente dados ordinais (escalas de Likert) e dados intervalares contínuos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Métricas Contínuas}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Tempo de Execução (Task Completion Time)}: Tempo em segundos gasto para completar cada tarefa. Estas medições foram efetuadas manualmente pelo avaliador, cronometrando o tempo desde o início da tarefa até à sua conclusão.
        \item \textbf{Taxa de Erros}: Contagem do número de erros cometidos pelos participantes durante a execução de cada tarefa. O número de erros é calculado pelo número de cliques feitos pelo participante a subtrair pelo número mínimo de cliques para completar a tarefa.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Métrica Ordinal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Satisfação Subjetiva }: Avaliada através da System Usability Scale (SUS). 
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{System Usability Scale (SUS)}

O \textit{System Usability Scale} (SUS) é um instrumento amplamente utilizado para a avaliação da usabilidade de uma vasta gama de produtos e interfaces de utilizador . 

O principal valor do SUS consiste em fornecer um único objetivo de referência que representa a perceção subjetiva dos participantes relativamente à usabilidade de um produto ou serviço. É considerado uma ferramenta económica e eficaz, aplicável a uma vasta gama de tecnologias, sendo independente da tecnologia avaliada.

\subsubsection{Estrutura e Escala}

O SUS é um questionário auto-administrado composto por 10 afirmações, classificadas numa escala de Likert de 5 pontos (de 1 a 5).

As afirmações alternam entre formulações positivas e negativas. Esta alternância foi implementada para reduzir o viés de resposta e garantir que os inquiridos leem cada afirmação de forma cuidadosa.

O questionário pode ser dividido em duas subescalas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Usable}: composta por 8 itens;
    \item \textbf{Learnable (Aprendizagem)}: composta pelos itens 4 e 10.
\end{itemize}

\subsubsection{Cálculo da Pontuação}

A pontuação final do SUS varia entre 0 e 100. O método de cálculo da pontuação é descrito da seguinte forma:

\begin{itemize}
    \item Para os itens ímpares (1, 3, 5, 7 e 9), a contribuição da pontuação corresponde ao valor selecionado na escala menos 1.
    \item Para os itens pares (2, 4, 6, 8 e 10), a contribuição corresponde a 5 menos o valor selecionado na escala.
    \item A contribuição individual de cada item varia entre 0 e 4.
    \item A soma das contribuições de todos os itens é multiplicada por 2.5, resultando na pontuação final do SUS.
\end{itemize}

Uma pontuação SUS superior a 68 é geralmente interpretada como estando acima da média em termos de usabilidade.




\subsection{Tarefas e Procedimento}


As tarefas foram selecionadas para cobrir os pontos de fricção identificados, focando-se na aquisição e validação de títulos de transporte:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tarefa 1: Carregar o Passe}: Simular a aquisição ou recarregamento de um título de transporte mensal.
    \item \textbf{Tarefa 2: Validar o Passe}: Simular o processo de validação de uma viagem.
    \item \textbf{Tarefa 3: Ver Perfil/Informação do Passe}: Simular a consulta de informações pessoais e do estado do cartão.
\end{itemize}

\subsubsection{Procedimento}

A avaliação foi realizada em sessões individuais, seguindo os seguintes passos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Introdução}: O participante assinou o consentimento informado, preencheu um breve questionário de perfil e recebeu instruções gerais sobre o teste, incluindo a explicação do método \textit{pensar alto} (verbalização de pensamentos e sentimentos durante a interação).
    \item \textbf{Execução das Tarefas}: O participante executou as três tarefas sequencialmente.
    \item \textbf{Recolha de Dados Contínuos}: O avaliador registou manualmente o Tempo de Execução e a Taxa de Erros para cada tarefa e condição.
    \item \textbf{Recolha de Dados Ordinais}: Após a conclusão de todas as tarefas em cada sistema, o participante preencheu o questionário SUS relativo à sua experiência com essa condição.
    \item \textbf{Conclusão}: Os participantes foram sumariamente informados sobre os objetivos específicos do estudo (\textit{debriefing}).
\end{enumerate}
